【港講文學】深夜時分，陪你讀「春蠶到死絲方盡，蠟炬成灰淚始乾」

如何恰當地閱讀一首無題詩？原來古人的話也不過是歷史文件！

意象感發 VS 知人論世

如果有任何一個人，任何一本書，告訴你有一種固定的方法詮釋所有文學作品，有九成是他欺騙你，餘下一成是他無知。

世上有千百種的人，千百種的情理，自然也有數之不盡的文學類型，哪來一本通書讀到老？唯一的秘訣，其實只有兩個字：「執生」。

文學詮釋，只懂依循某一「死法」，是走火入魔的文膠。凡是閱讀門檻IQ高者，都知道要用「活法」，按不同類型的作品，運用相對恰當的閱讀策略，甚至同時組合兩種以上的方法，才能一窺真相。

黃子華曰：「我叫你畀個number我，你話唔畀，叫我做功課。我睇你咪就係做緊功課囉！」所謂「活法」、「執生」，到底是什麼？

Well，前人早就中國古典詩的詮釋路向，分出兩種大類，可供我們參考。第一種，出自孟子，名叫「知人論世」；第二種，可上追孔子，叫做「意象感發」。

什麼叫「知人論世」？即是要考察作者的生平，以知其人；研究作者的時代處境資料，以知其世，兩者做為詮釋作品的重要支撐，但詩畢竟不全然等同「史料」，仍須以文本作為詮釋的關鍵。

而「意象感發」，則就文本的直接閱讀，感發興趣，不直接依賴生平時代，從文本以至文學傳統，證求詩歌的比興寄託，言外之意。

有關李商隱大多無題詩之作，古人大多用「知人論世」方法，以實事強行曲解其意，無視文本的重要。 而且，古人的說法，往往並無實證，大多是猜想、附會，不可盡信。

「知人論世」只是解詩的其中一法，但不少古人只執著它，尤其對李商隱的情詩有許多誤解。強求實解，而年表並不可信；落於俗套把將詩歌美感扼殺。最顯著的例子，莫過於我們將要閱讀的這首無題詩了。

情詩千載，悲情萬古

相見難時別亦難，東風無力百花殘。
東風：春風，代指春天。

「意象感發」，以情解詩，無題詩最吸引人的特色， 在於以個別具體的情況，表達出人類普遍的情感經驗。這一種感情，這一種經驗，其實是你我都曾經驗，都曾感嘆的過去。

此詩的關鍵字是「難」，塵世間的愛情，之所以令人覺得偉大，往往在於一個「難」字。

「如果非要在這份愛上加一個期限的話，我希望是一萬年。」兩情相悅而有無法違逆之阻隔，那到底是什麼問題呢？ 是距離，是戰亂，是倫理，是生死？

難於相見，相見後不知何時再會；難上加難，令人不忍別離。

前句是事實描述，後句是詩人的高超想像。春天既寫現實，也是象徵愛情，「無力」形容春天必然的終結，無能為力。「百花殘」，悲慘淒美，遍地殘花，好一部愛情悲劇。

思絲相扣，落淚成灰

春蠶到死絲方盡，蠟炬成灰淚始乾。

這是李商隱詩相當出名的句子，人人都懂背讀的真相，來自詩人天才式譬喻的高明。

怎樣才算作好的譬喻？取材於古代日常生活普遍的事物，將「春蠶」、「蠟炬」這種共同生活經驗，昇華到人生愛情之譬喻，令人一讀即能感受當中深厚的感情。

有趣的是，「絲」是「思」的諧音，用「春蠶」吐絲，轉入情人無盡之思念。原本「我好掛住你呀BB豬唔呀」，哇，令人聽到都想作嘔的說法，詩人卻用譬喻令我們深刻地感動了。

「蠟炬」，試想像火光搖曳的情況，可以有多重的象徵，光明、不安、燃燒自我⋯⋯「淚」既是蠟炬，也指愛情之悲。

「絲方盡」、「淚始乾」，同樣是一種漫長的相思之苦，李商隱把抽象愛情思念的過程，以實際譬喻表達，由抽象到具體，始能感動人心。

曉鏡但愁雲鬢改，夜吟應覺月光寒。

經過漫長的愛情折磨，經過不可阻擋的愛情之難。

詩人由普遍情感轉入個別的生活，照鏡時擔心頭髮花白，年華老去，晚上吟詩時覺得月亮特別淒冷。

我們不妨想像一個情景，一女一男，互相思念彼此 ，遠隔天涯，只能各自悲傷。

曲解情詩，穿鑿附會

蓬山此去無多路，青鳥殷勤為探看。

蓬山：蓬萊仙境，情人居住之所。
青鳥：神話的信差。

情人的居所算不得上很遠，然而，愛情最遙遠的距離，不就是我和你相距很近，卻又像遠隔天涯嗎？

既然我們暫時還未能改變現實，只好希望我寫的信，能夠像我親身探望你一樣。文字傳情，信件如翼，「青鳥」栩栩如生。

那麼，古人又怎樣詮釋這首詩呢？

清代張爾田說，這是李商隱對令狐家族的告白，以青鳥自比，表達自己心意，希望再受重用賞識。

張爾田的理由是：「確定是時作，觀起語自悟。」

他假設了這首無題詩，作於某一特定年份，又和當時令狐家族有關。但他毫無根據，竟然說看到詩中的第一句，突然領悟了真理之門。

事實判斷，必須依靠史實證據，又豈能如此？事實上，古人這種解讀李商隱詩的方法，張爾田不是孤例。

「知人論世」的誤用，把文學當成史學，文本看作史料，局限了整首無題詩的多向詮釋。 李商隱故意無題，本身大有一反單一詮釋的企圖。古人，不過是歷史文件罷了。

李商隱

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium

樓主講解得幾生動

李商隱確係好嘢

最愛嘅詩人之一

貼地文學

得閒就同大家分享多少少

巴打仲有邊幾個鍾意

樓主有料

巴打都有料

Push

Push push push

留名，食完 tea慢慢睇

如果有任何一個人，任何一本書，告訴你有一種固定的方法詮釋所有文學作品

佢應該係九成無知，一成大你。

但有九成人會被大到。